<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Vince&#39;s Blog</title>
  
  <subtitle>路一步步走 留下脚印。</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://vincen.xyz/"/>
  <updated>2020-04-06T16:00:00.000Z</updated>
  <id>https://vincen.xyz/</id>
  
  <author>
    <name>Vince_jun</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>bookListMarch</title>
    <link href="https://vincen.xyz/2020/04/06/bookListMarch/"/>
    <id>https://vincen.xyz/2020/04/06/bookListMarch/</id>
    <published>2020-04-06T09:49:31.000Z</published>
    <updated>2020-04-06T16:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="三月份书单"><a href="#三月份书单" class="headerlink" title="三月份书单"></a>三月份书单</h3><p><a href="https://weread.qq.com/web/appreader/0473298071916d74047a9aa?wtheme=white&wfrom=app&wvid=225044800" target="_blank" rel="noopener">复盘：对过去的事情做思维演练（实践版）-陈中-微信读书</a></p><p><a href="https://weread.qq.com/web/appreader/5bf328405cfd8f5bf26b4f3?wtheme=white&wfrom=app&wvid=225044800" target="_blank" rel="noopener">罗辑思维：我懂你的知识焦虑-罗振宇等</a></p><h3 id="读书笔记"><a href="#读书笔记" class="headerlink" title="读书笔记"></a>读书笔记</h3><h4 id="复盘"><a href="#复盘" class="headerlink" title="复盘"></a>复盘</h4><p>[200407]《复盘》/陈中</p><ul><li><p>复盘至关重要，通过复盘总结经验教训，尤其是失败的事情，要认真，不给自己留任何情面地把这个事想清楚，把事情想明白，然后就可以谋定而后动了。</p></li><li><p>给复盘总结了四个步骤，即<code>目标-结果</code>、<code>情景再现</code>、<code>得失分析</code>和<code>规律总结</code>。首先，对照起初的目标看结果有没有达到，差距在哪里；其次，不管有没有达到，对要复盘的项目进行回顾和阶段划分；再次，针对每个阶段总结得失，对事也对人，找出问题，找出原因；最后，从中总结出规律性的东西，作为知识和技能掌握，以期再次遇到同类问题时知道如何处理并不再犯同类错误。</p></li><li><p>一方面是还原当时的思考逻辑，另一方面，因为是事后的重来，可以过滤对局时的情绪，获得一种站在画面外看画的角度，也有了一种局外人的从容，从而给了自己理智的重新思考的机会。</p></li><li><p>复盘和总结经验的区别        总结是静止的，复盘是动态的</p><p>总结是对事件过程进行梳理，它是对已经发生的行为和结果进行描述、分析和归纳。它关注一些关键点和里程碑。</p><p>而复盘，是在头脑中对做过的事情重新过一遍。这个“过一遍”，就是说从头到尾的审视。复盘除了有总结所包含的动作外，它还对未发生的行为进行虚拟探究，探索其他行为的可能性和可行性，以找到新的方法和出路。</p></li><li><p>不管是自我复盘还是团队复盘，常见和常做的是对自己做过的事情进行复盘，这是在复盘自己。其实，我们也可以对其他人，如竞争对手做过的事情进行复盘，这被称为复盘他人。复盘他人的一个重要类型是对标杆复盘。</p></li><li><p>柳传志说，我们的学习，30%是跟书本跟他人学，70%是跟自己学。不管跟他人学还是跟自己学，都有一个悟的过程，只有被自己觉到悟到了，才会成为自己的。复盘，是一种系统的悟的方法。没有复盘，没有认知；没有复盘，没有刻意练习。</p></li><li><p>有些心态，在复盘中特别重要。概括来说，是两种心态：不自欺、有胜心。不自欺是对自己而言，要诚实。有胜心是对别人而言，不要有“有胜心”，要虚心。两种心态的指向是同一个：成长心态。一切只关乎成长！</p></li></ul><ol><li><strong>回顾复盘事件的目标。</strong></li></ol><p>不明确目标，大家就不知道该向何处使劲。</p><p>目标有质和量的属性。</p><p>比如一个高三学生，他的目标是要考上大学，这是一个质的标准，如果他的目标是考北京大学、清华大学，这是一个量的标准：全国前两位的最好大学。</p><p>当一个目标被叙述的时候，要多问几个问题：这是自己当时做事的真正目的吗？这是最终的目标吗？会不会是用手段替代了目标？</p><p>我们很容易将目标搞错。比如说，读书本来是为了增长见识，提升认识，但不知不觉间，把书读完变成了目标。</p><p>能不能解读出什么是真正的目标，这是一个人能力高低的标准之一。</p><p>将手段当作目标或者是替代目标，是我们常见的错误。这就是把动作当作了目标，而没有理解动作的目的。</p><p>将目标展示出来，应该要在显眼的地方展示。这样可以在复盘的过程中时时回到目标，不会中途忘记目标，也不会偏离目标，保证复盘的方向始终是正确的。</p><ol start="2"><li><strong>叙述过程</strong></li></ol><p>真实客观是叙述过程时的第一要求</p><p>在叙述过程的时候，除了真实客观，还应该全面完整</p><p>叙述还应该深入到细节之中，提供最末梢的事件信息。</p><p>在追求细节的时候，还要关注细节之间的逻辑。不能一头扎进细节的海洋出不来，被大量的细节信息搞得晕头转向。</p><p>真实客观、全面完整、细节，是判断复盘中叙述的信息是否合格的三条标准。</p><p><em>只是写下来，只要写下来，就可以给你带来思考。</em></p><p>对于有些很长时间才完成的事情，为了不去考验自己的记忆能力，不被记忆所欺骗。可行的办法是阶段性地进行记录。</p><ol start="3"><li><strong>评估结果</strong></li></ol><p>从评估结果开始，就进入到了复盘中的分析反思阶段。</p><p>目标是希望达成的，结果是实际做到的。将结果与目标进行对比，找到实际的结果和希望的目标之间的差别。然后分析造成这种差别的原因，探究实现目标的方法。</p><p>结果比对，还有一个比对的对象，是标杆。跟标杆比对，更容易找到差距，也更能够获得超越一般水准的认识和做法。这在管理上，已经演变成很重要的方法：<code>对标</code>。</p><p>大家习惯于关注事件的结果而不是关注动作的结果，因此，在复盘的时候，要有意识地关注动作的结果，也就是要关注动作。</p><ol start="4"><li><strong>分析原因</strong></li></ol><p>原因分析是否到位，决定了复盘是否卓有成效。</p><p>分析原因该从何处入手呢？找到了入手处又该如何分析呢？</p><p>从“与预期不一致”的地方入手</p><p>知道在哪里问出“为什么”，这才是真正有价值的。因为答案就隐藏的问题之中，问题就是答案。</p><p>其实，电影的这三个关键方面，对其他产品而言也是一样的，那就是产品质量、营销宣传和渠道。</p><p>丰田公司的“5why分析法”，又称“5问法”，就是当出现问题的时候，连续追问5个为什么，以探究问题背后真正的原因，找出真正的解决办法。</p><p>一般说来，问题可以分为三个层面：信息层面、逻辑层面和假设层面。</p><p>在“回顾目标”和“叙述过程”这两步，我们掌握了信息层面的情况，这是人们常说的“what”部分。</p><p>通过连续的追问，我们可以找到信息之间的关系，建立起符合逻辑的联系，这就是人们常说的“why”部分。</p><p>如果行为主体没变化，认识到的规律可能不一定能够被有效运用，而且也还会影响到能否认识规律以及认识规律到何种程度。规律旁人尽可以告诉你，但如果你自己不想要、没激情，也见不到多大的功效。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;三月份书单&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#三月份书单&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;三月份书单&quot;&gt;&lt;/a&gt;三月份书单&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://weread.qq.com/web/appreader/0473298071916
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Read" scheme="https://vincen.xyz/categories/Read/"/>
    
    
      <category term="Book" scheme="https://vincen.xyz/tags/Book/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
